% % %
%
%	- Anforderungsanalyse- 
%
%	Ziel:
%
%	Status: alpha
%
% % %
\chapter{Anforderungsanalyse}
\label{cha:anforderungsanalyse}

Im Rahmen des \glqq Mobile Application Labs\grqq{} soll nun das bekannte Quartettspiel als App umgesetzt werden. Die Schwierigkeit liegt darin das Prinzip des analogen Kartenspiels soweit zu erweitern oder zu verändern, so dass es sich gut auf dem Mobilgerät spielen lässt. Die digitale Umgebung lässt einem hier sehr viel Spielraum das Spiel durch Hinzufügen von verschiedenen Jokern (sog. \textit{PowerUps}) interessanter zu gestalten und den Wiederspielwert zu fördern. Allerdings muss darauf geachtet werden das ursprüngliche Spielprinzip nicht völlig zu überarbeiten bzw. so weit zu verfälschen, dass es nicht mehr als Quartett erkannt werden kann. Weiterhin soll das Spiel sich auch noch anfühlen wie ein Kartenspiel, was kann mit Sounds und Animationen gewährleistet werden kann. Dem User soll die Bedienung dabei möglichst leicht und intuitiv von der Hand gehen und es soll trotz der digitalen Umgebung das Gefühl entstehen, dass der User immer noch ein Kartenspiel spielt. Weiterhin sollen die dynamische Umgebung und die Schnittstellen die das Mobilgerät bietet möglichst nahtlos integriert werden, um die Applikation geeignet zu erweitern. Eine Anbindung an einen REST-Service scheint hier sinnvoll, um dynamisch neue Kartendecks laden zu können.

Es gibt 3 verschiedene Arten von Anforderungen welche beschreiben wie wichtig die jeweilige Anforderung für das Projekt ist. Die 3 Arten sind:
\begin{itemize}
      \item \textbf{Muss-Anforderungen} beschreiben die Mindestanforderungen an die Software. Muss-Anforderungen sind nur die Anforderungen die wirklich zwingend im finalen Projekt enthalten sein müssen. Sie beschreiben die Basis- bzw. Kernfunktionen der Software ohne welche das zu erreichende Ziel nicht erfüllt wäre.
      \item \textbf{Soll-Anforderungen} beschreiben die Funktionen die die Basisfunktionalität der Software erweitern und dafür sorgen, dass sie sich von anderer Software in diesem Bereich unterscheidet. Diese Funktionen sollen ausschlaggebend dafür sein sich für diese Software zu entscheiden, statt für eine ähnliche. In diesem Fall sollen sie den Spaßfaktor erhöhen bzw. den Wiederspielwert fördern
      \item \textbf{Kann-Anforderungen} beschreiben optionale Anforderungen an die Software, diese Funktionen umzusetzen wäre zwar wünschenswert, allerdings muss abgewogen werden ob es sich im Bezug auf Zeit und Kosten der Entwicklung lohnt.
   \end{itemize}
\section{Funktionale Anforderungen}
Diese nachfolgend definierten funktionalen Anforderungen beschreiben die Funktionalitäten und Dienste, die die Software erfüllen soll:
\subsection{Kartenspiel digitalisieren}
Das bekannte Kartenspiel Quartett soll als mobile Applikation digitalisiert werden. Der User soll das Spiel auf seinem Handy oder Tablet spielen können, genau so wie er das früher mit den Karten gemacht hat (Muss-Anforderung).
\subsection{Intuitive Bedienung}
Der User spielt das Spiel auf einem Handy oder Tablet, soll dabei aber immernoch das Gefühl haben es handle sich um ein Kartenspiel. Darum muss die Steuerung möglichst an die Bewegungen beim normalen Kartenspielen angelehnt sein. Das kann mit Swipe- und Touchgesten gewährleistet werden (Muss-Anforderung).
\subsection{Feedback}
Der User muss zu jedem Zeitpunkt über den aktuellen Status des Spiels informiert werden, er muss immer wissen wer wie viele Karten hat und in welcher Phase des Spiels man sich gerade befindet. Weiterhin muss er am Ende einer Runde klar sehen wer diese gewonnen hat bzw. muss er am Ende des Spiels informiert werden ob er gewonnen hat oder nicht (Muss-Anforderung).
\subsection{Sounds}
Es sollen wie beim Kartenspielen etwas passieren wenn bestimmte Fälle eintreten. Beispielsweise macht eine Karte die auf dem Stapel aufgedeckt wird ein Geräusch, darum sollte die Software Sounds beinhalten die möglichst ähnlich klingen wie ein echtes Kartenspiel (Kann-Anforderung).
\subsection{Animationen}
Um ein echtes Kartenspiel zu simulieren sollten Phasen zwischen den eigentlichen Spielzügen mit Animationen überbrückt werden. Das Aufnehmen von Karten sollte mit animationen verdeutlicht werden, damit der User auch sieht wer die letzte Runde gewonnen hat. (Kann-Anforderung).
\subsection{Regeln}
Die intuitivsten Anwendungen werden oft nicht vollständig auf den ersten Versuch verstanden, darum ist eine detaillierte Erklärung der Funktionen sehr wichtig. Der User muss vor Beginn des Spiels die Möglichkeit haben zu erfahren wie die Software bedient wird und zu welchem Zeitpunkt er die Möglichkeit hat bestimmte Aktionen auszuführen (Muss-Anforderung).
\subsection{Lautstärke}
Der User muss die Möglichkeit haben das Spiel in einem gewissen Rahmen an seine Bedürfnisse anzupassen. Spielt er beispielsweise oft in einer Umgebung wo laute Geräusche als störend empfunden werden, muss es ihm möglich sein die Lautstärke der Software seinen Bedürfnissen anzupassen (Muss-Anforderung).
\subsection{Kartendecks auswählen}
Um den Wiederspielwert zu erhöhen sollte der User die Möglichkeit haben zwischen mehreren Decks zu wählen welches er gerade spielen will (Soll-Anforderung).
\subsection{REST-Service Anbindung}
Um nicht unnötig Speicherplatz zu belegen und die Möglichkeit zu haben das Spiel zu einem späteren Zeitpunkt noch um weitere Decks zu erweitern ist die Anbindung an einen REST-Service sinnvoll. Diese Anbindung sollte dem User die Möglichkeit  bieten weitere Decks herunterzuladen und vorhandene Decks zu löschen falls diese nicht mehr erwünscht sind (Soll-Anforderung).
\subsection{Energie sparen}
Es wäre wünschenswert wenn der User selbst entscheiden könnte ob energieaufwendige Berechnungen wie beispielsweise Animationen durchgeführt werden oder ob er zu Gunsten der Energieeffizienz zu einem gewissen Grad auf das optische Feedback verzichten möchte (Kann-Anforderung).
\subsection{Pause}
Es sollte dem Spieler möglich sein das Spiel zu jedem Zeitpunkt zu pausieren, die Pause darf dabei nichts am Verlauf des Spieles ändern und auch dürfen keine laufenden Aktionen während der Pause abgeschlossen werden (Soll-Anforderung).
\subsection{Erweiterung des Spielprinzips}
Um das Spiel attraktiver zu machen und den User dazu zu bringen es so oft wie möglich zu spielen ist es sinnvoll das klassische Spielprinzip durch Funktionen die einem die digitale Umgebung bietet, zu erweitern. Eine Einbindung von PowerUps soll jede Partie einzigartig machen und ein wiederholtes Spielen fördern (Soll-Anforderung).
\subsection{Karteneditor}
Um mit Karten zu spielen, die der User selbst gestaltet wäre ein Karteneditor wünschenswert. Dieser soll nicht nur die Möglichkeit bieten neue Karten zu erstellen, sondern auch vorhandene Karten zu verändern um besonders schlechte Karten zu verstärken bzw. besonders gute Karten auszubalancieren (Kann-Anforderung).
\section{Nichtfunktionale Anforderungen}
Die nachfolgenden nichtfunktionalen Anforderungen beschreiben Qualitätsmerkmale und Einschränkungen an die Entwicklung und den Betrieb des Systems.
\subsection{Stabilität}
Die Software sollte nur in einem von hundert Fällen zu einem Fehler führen und nur bei einem von tausend Durchläufen sollte es zu einem Absturz des Spiels führen. Dafür muss die Applikation ausreichend getestet werden und auch Randfälle bzw. Spielweisen die im normalen Spielablauf unwahrscheinlich sind müssen simuliert werden um die Stabilität der Software zu gewährleisten.
\subsection{Datenvermeidung}
Um nicht unnötig Speicherplatz zu belegen sollen nur Sprites gespeichert werden, die auch momentan zum Spielen benötigt werden. Sprites von Decks die momentan nicht in Benutzung sind sollen gelöscht werden und erst wieder generiert werden wenn das zugehörige Kartendeck als das aktive Kartendeck gewählt wurde.
\subsection{Lauffähigkeit auf einem Standard Smartphone}
Die Applikation muss auf allen gängigen Smartphones funktionieren, die mit Android OS betrieben werden.
\subsection{Benutzerfreundlichkeit}
Die Software muss von allen möglichen Usern betrieben werden können. Dafür ist eine ausführliche Dokumentation und eine Einführung für User die möglicherweise noch nie ein Quartett gespielt haben unumgänglich.
\subsection{Wartbarkeit und Erweiterbarkeit}
Der Quellcode muss ausführlich dokumentiert werden um die Software zu späterem Zeitpunkt einfach bearbeiten zu können und um weitere Funktionen schnellstmöglich einzubinden.

